# Distribuição de vetores aleatórios contínuos

Os objetivos deste capítulo são:

1.  Definir e estudar as propriedades relacionadas a distribuição de vetores aleatórios contínuos

2.  Estudar funções de vetores aleatórios contínuos e apresentar exemplos relevantes de distribuições

## Função de densidade conjunta

Seja $\textbf{X}=(X_1,…,X_n)$ um vetor de variáveis aleatórias absolutamente contínuas. Dizemos que a função contínua

$$f(\textbf{x})=f(x_1,…,x_n)$$
é a função de densidade conjunta de $\textbf{X}$ se

$$P(X_1\in A_1,\ldots,X_n\in A_n)=\int_{A_1}\cdots\int_{A_n}f(\textbf{x})d\textbf{x}.$$


::: {#prp-}
Dizemos que $f(\textbf{x})$ (contínua) é a função de densidade conjunta para um vetor aleatório $\textbf{X}$ se

$$f(\textbf{x})\geq 0,\;\;\forall\;\textbf{x}\in\mathbb{R}^n$$
e
$$\int_{\mathbb{R}^n}f(\textbf{x})d\textbf{x}=1.$$
:::

::: {.alert -alert-success}
**Nota importante**
Observe que
$$P(\textbf{X}\in A)=\int_{A}f(\textbf{x})d\textbf{x}=\int_{\mathbb{R}^n}f(\textbf{x})I_{A}(\textbf{x})d\textbf{x}.$$

Em palavras, o conjunto da função indicadora é sempre o conjunto de integração.
:::

::: {#exm-}
Mostre que
$$f(x,y)=xe^{−(1+y)x},$$
com $x,y>0$  é uma função de densidade conjunta.

**Solução.** 
Note que $x>0$, logo $f(x,y)>0$ para todo $(x,y)>0$. Portanto, basta mostrar que

$$\int_{\mathbb{R}^2} f(x,y)dxdy=\int_{\mathbb{R}^2}xe^{-(1+y)x}I_{\mathbb{R}^+}(x)I_{\mathbb{R}^+}(y)dxdy=\int_0^\infty\int_0^\infty xe^{-(1+y)x}dxdy=1$$

Recorde que, para $a,b>0$,
$$\int_0^\infty u^{a-1}e^{-bu}du=\frac{\Gamma(a)}{b^a}.$$

Portanto, considerando apenas a integral em $x$, teremos

$$\int_0^\infty xe^{-x(1+y)}dx=\frac{\Gamma(2)}{(1+y)^2}=\frac{1!}{(1+y)^2}=\frac{1}{(1+y)^2}.$$
Então,
$$\int_0^\infty\int_0^\infty xe^{-(1+y)x}dxdy=\int_0^\infty \frac{1}{(1+y)^2}dy$$

A integral da direita pode ser resolvida por integração por substituição. Fazendo $u=1+y$, teremos e $du=dy$ e

$$\int_0^\infty \frac{1}{(1+y)^2}dy=\int_1^\infty \frac{1}{u^2}du=\left.-\frac{1}{u}\right|_1^\infty=1.$$
Portanto, a função dada é uma densidade conjunta.
:::

::: {#exr-}
Mostre que
$$f(x,y)=x^2e^{−(1+y)x},$$
com $x,y>0$  é uma função de densidade conjunta.

:::

::: {#exm-}
Seja 
$$f(x,y)=kx^2,$$
onde $x\in(0,1)$ e $y\in(0,x)$. Encontre o valor de  $k$ para que $f(x,y)$ seja uma função densidade.

**Solução.** Como $x>0$, temos que $f(x,y)>0$ sempre que $k>0$. Portanto, basta encontrar o valor $k>0$ tal que

$$\int_{\mathbb{R}^2}f(x,y)dxdy=\int_{\mathbb{R}^2}kx^2 I_{(0,1)}(x)I_{(0,x)}(y)dxdy=\int_0^1\int_0^x kx^2 dydx=1$$

A integral em $y$ é 

$$\int_0^x kx^2 dy=\left.kx^2y\right|_0^x=kx^3$$
logo,
$$\int_0^1\int_0^x kx^2 dydx=\int_0^1 kx^3dx=\left.\frac{k}{4}x^4\right|_0^1=\frac{k}{4}.$$
Portanto, $f(x,y)$ será função densidade conjunta quando $k=4$.
:::

::: {#exr-}
Seja 
$$f(x,y)=k yx^2,$$
onde $x\in(0,1)$ e $y\in(0,x)$. Encontre o valor de  $k$ para que $f(x,y)$ seja uma função densidade.
:::

## Função de distribuição conjunta

Como vimos no capítulo anterior,
$$F(\textbf{x})=P(\textbf{x}\leq \textbf{x})=P(X_1\leq x_1,\ldots,X_n\leq x_n),$$
é denominada função de distribuição conjunta (ou ainda função de distribuição multivariada).

::: {#prp-}
A função de distribuição de um vetor de variáveis aleatórias contínuas é dada por
$$F(\textbf{x})=\int_{-\infty}^{x_1}\cdots\int_{-\infty}^{x_n}f(y_1,\ldots,y_n)d\textbf{y}.$$
:::

::: {.alert -alert-success}
**Nota importante**
Recorde que
$$I_{A\cap B}(\textbf{x})=I_{A}(\textbf{x})I_{B}(\textbf{x}).$$
Em particular, sejam $A$ e $B$ os intervalos $(a_1,a_2)$ e $(b_1,b_2)$. Então

$$I_{A\cap B}(x)=I_{(a_1,a_2)}(x)I_{(b_1,b_2)}(x)=I_{(\max\{a_1,b_1\},\min\{a_2,b_2\})}(x).$$
:::

::: {#exm-}
Encontre a função distribuição do vetor $(X,Y)$ cuja função de densidade conjunta é 

$$f(x,y)=2xI_{(0,1)}(x)I_{(0,1)}(y).$$
**Solução.**

$$\begin{align}F(u,v)&=\int_{-\infty}^u\int_{-\infty}^v f(x,y)dydx=\int_{-\infty}^u\int_{-\infty}^v 2xI_{(0,1)}(x)I_{(0,1)}(y)dydx\end{align}$$
Considerando que $u,v\in(0,1)$, teremos 

$$\begin{align}I_{(-\infty,u)}(x)I_{(0,1)}(x)I_{(-\infty,v)}(y)I_{(0,1)}(y)&=I_{(0,u)}(x)I_{(0,v)}(y),\end{align}$$
logo

$$\begin{align}F(u,v)&=\int_{0}^u\int_{0}^v 2xI_{(0,1)}(x)I_{(0,1)}(y)dydx\end{align}$$
A integral em $y$ é
$$\int_0^{v}2xdy=2x\left.y\right|_{0}^{v}=v$$
logo,
$$F(u,v)=2v\int_0^{u}xdx=2v\left.\frac{x^2}{2}\right|_0^u=vu^2$$
para $u,v\in(0,1)$.
:::

::: {#exr-}
Encontre a função de distribuição conjunta a partir da densidade conjunta abaixo:

$$f(x,y)=\frac{3}{80}(x^2+xy)$$,
com $0<x<2$ e $0<y<4$.
:::

::: {#exm-}
Considere o vetor aleatório com função densidade conjunta dada por
$$f(x,y)=e^{-y}I_{(0,\infty)}(x)I_{(x,\infty)}(y).$$
Encontre a função de distribuição conjunta.

$$\begin{align}F(u,v)&=\int_{-\infty}^u\int_{-\infty}^v f(x,y)dydx=\int_{-\infty}^u\int_{-\infty}^v e^{-y}I_{(0,\infty)}(x)I_{(x,\infty)}(y)dydx\end{align}$$
Note que
$$\begin{align}I_{(-\infty,u)}(x)I_{(0,\infty)}(x)I_{(-\infty,v)}(y)I_{(x,\infty)}(y)&=I_{(0,u)}(x)I_{(x,v)}(y),\end{align}$$
logo
$$\begin{align}F(u,v)&=\int_{0}^u\int_{x}^v e^{-y}dydx\end{align}$$
A integral em $y$ é
$$\int_x^{v}e^{-y}dy=\left.-e^{-y}\right|_{x}^{v}=e^{-x}-e^{-v}$$
logo, para $u<v$,
$$F(u,v)=\int_0^{u}e^{-x}-e^{-v}dx=\left[\left.-e^{-x}\right|_0^u\right]-ue^{-v}=1-e^{-u}-ue^{-v}.$$

:::

::: {#exr-}
Seja a função densidade conjunta:$$f(x, y) =\frac{3}{2}I_{(-1,1)}(x)I_{(x^2,1)}(y).$$ Encontre a função de distribuição.
:::


:::
::: {#prp-} 
Se $\textbf{X}$
 é um vetor aleatório comprimento $n$, então

$$f(\textbf{x})=\frac{\partial}{\partial x_1}\cdots \frac{\partial}{\partial x_n} F(\textbf{x}).$$


:::

::: {#exr-} 
Seja

$$F(x,y)=1−e^{−x}−e^{−y}+e^{-(x+y)},$$
com $(x,y)\in\mathbb{R}^2_+$. Encontre a densidade conjunta correspondente.
:::


## Distribuições Marginais

Seja $\textbf{X}$ um vetor aleatório de dimensão $n$. A distribuição de uma coordenada qualquer de $\textbf{X}$ é denominada distribuição marginal. 

Como em geral utilizamos as letras $F$, $P$ e $f$ para designar as funções de distribuição, probabilidade e densidade, é importante acrescentar uma notação que identifique explicitamente a variável. Quando isto for necessário, adicionaremos a letra que designa a variável subscrita na função. Por exemplo, $F_{X_1}(x)$ é a função de distribuição marginal de $X_1$.


::: {#prp-} 
Seja $\textbf{X}=(\textbf{X}_a,\textbf{X}_b)$ 
 um vetor de variáveis aleatórias contínuas. A função de densidade marginal do subvetor $\textbf{X}_a$ é dada por
$$f_{\textbf{X}_a}(\textbf{x}_a)=\int f(\textbf{x})d\textbf{x}_{b}.$$
:::

::: {#exm-}
Seja $(X,Y)$
 um par de variáveis aleatórias com densidade conjunta dada por
$$f(x,y)=8xyI_{(0,y)}(x)I_{(0,1)}(y),$$
Determine as densidades marginais de $X$
 e $Y$.


**Solução**
A densidade marginal de $Y$ é

$$\begin{align}f_Y(y)&=\int_{\mathbb{R}}f(x,y)dx=8yI_{(0,1)}(y)\int_\mathbb{R} I_{(0,y)}(x)xdx\\&=8yI_{(0,1)}(y)\int_0^y xdx=8yI_{(0,1)}(y)\left.\frac{x^2}{2}\right|_0^y=4y^3I_{(0,1)}(y).\end{align}$$

Para determinar a marginal de $X$, observe que

$$I_{(0,y)}(x)I_{(0,1)}(y)=1\Rightarrow 0<x<y\hbox{ e } 0<y<1$$
note que o primeiro intervalo possui informações tanto sobre $x$ quanto sobre $y$. Olhando apenas como função de $y$, podemos escrever a seguinte indicadora para o primeira intervalo: $I_{(x,\infty)}(y)$. Deste modo,

$$I_{(0,y)}(x)I_{(0,1)}(y)=I_{(x,\infty)}(y)I_{(0,1)}(y)=I_{(x,1)}(y)I_{(0,1)}(x),$$
logo
$$f_X(x)=\int_x^1 f(x,y)dx=8xI_{(0,1)}(x)\left.\frac{y^2}{2}\right|_{x}^1=4x(1-x^2)I_{(0,1)}(x).$$
:::



::: {#exr-}
Seja a função densidade conjunta:$$f(x, y) =\frac{3}{2}I_{(-1,1)}(x)I_{(x^2,1)}(y).$$ Encontre as densidades marginais de $X$ e $Y$.
:::


::: {#exr-} 
Considere a seguinte função de densidade conjunta,
$$f(x,y)=xy^2e^{−y(x+1)}.$$
onde $x,y>0$. Encontre a função densidade marginal de $X$
 e $Y$.
:::

## Distribuição condicional

Sejam $\textbf{X}$ e $\textbf{Y}$ vetores aleatórios contínuos. Sabemos que

$$P(\textbf{X}\leq \textbf{x}|\textbf{Y}\in B)=\frac{P(\textbf{X}\leq\textbf{x},\textbf{Y}\in B)}{P(\textbf{Y}\in B)}.$$

Como $\textbf{Y}$ é um vetor de variáveis aleatórias contínuas, sabemos que $P(\textbf{Y}=\textbf{y})=0$. Entretanto, a probabilidade $P(\textbf{X}\leq \textbf{x}|\textbf{Y}=\textbf{y})$ faz todo o sentido. Para mostrar este fato, seja
$B(\varepsilon)$ uma bola fechada de raio $\varepsilon$ e centro $\textbf{y}$. Pelo Teorema do Valor Médio, existe $\tilde{y}\in B(\varepsilon)$ tal que

$$P(\textbf{Y}\in B(\varepsilon) )=\int_{B(\varepsilon)} f_{\textbf{Y}}(\textbf{u})d\textbf{u}=\hbox{Vol}(B(\varepsilon))f_{\textbf{Y}}(\tilde{\textbf{y}})$$
e

$$P(\textbf{X}\leq \textbf{x},\textbf{Y}\in B(\varepsilon) )=\int_{\textbf{v}\leq \textbf{x}}\int_{B(\varepsilon)} f_{\textbf{X},\textbf{Y}}(\textbf{v},\textbf{u})d\textbf{u}d\textbf{v}=\hbox{Vol}(B(\varepsilon))\int_{\textbf{v}\leq \textbf{x}}f_{\textbf{X},\textbf{Y}}(\textbf{v},\tilde{\textbf{y}}_{\textbf{v}})d\textbf{v}.$$
Portanto,

$$P(\textbf{X}\leq \textbf{x}|\textbf{Y}\in B(\varepsilon) )=\frac{\hbox{Vol}(B(\varepsilon))\int_{\textbf{v}\leq \textbf{x}}f_{\textbf{X},\textbf{Y}}(\textbf{v},\tilde{\textbf{y}})d\textbf{v}}{\hbox{Vol}(B(\varepsilon))f_{\textbf{Y}}(\tilde{\textbf{y}})}=\int_{\textbf{v}\leq \textbf{x}}\frac{f_{\textbf{X},\textbf{Y}}(\textbf{v},\tilde{\textbf{y}}_{\textbf{v}})}{f_{\textbf{Y}}(\tilde{\textbf{y}})}d\textbf{v}.$$
Agora, note que $B(\varepsilon)\rightarrow\textbf{y}$ quando $\varepsilon\rightarrow0$, logo $\tilde{\textbf{y}}\rightarrow\textbf{y}$ e $\tilde{\textbf{y}}_{\textbf{v}}\rightarrow\textbf{y}$ para todo $\textbf{v}$, o que implica em

$$\lim_{\varepsilon\rightarrow 0}P(\textbf{X}\leq \textbf{x}|\textbf{Y}\in B(\varepsilon) )=P(\textbf{X}\leq \textbf{x}|\textbf{Y}= \textbf{y})=F(\textbf{x}|\textbf{y})=\int_{\textbf{v}\leq \textbf{x}}\frac{f_{\textbf{X},\textbf{Y}}(\textbf{v},{\textbf{y}})}{f_{\textbf{Y}}({\textbf{y}})}d\textbf{v}.$$
o que implica em

$$f(\textbf{x}|\textbf{y})=\frac{f_{\textbf{X},\textbf{Y}}(\textbf{x},\textbf{y})}{f_{\textbf{Y}}(\textbf{y})}.$$

::: {#exm-}
Seja 
$$f(x,y)=21x^2y^3,$$
se $0<x<y<1$. Encontre a densidade condicional de $Y|X=x$.

**Solução.**

Primeiro, vamos encontrar a densidade marginal de $X$:

$$f(x)=21x^2\int_x^1 y^3dy=\frac{21}{4}x^2(1-x^4),$$

para $x\in(0,1)$. Portanto,

$$f(y|x)=\frac{f(x,y)}{f(x)}=\frac{21x^2y^3}{\frac{21}{4}x^2(1-x^4)}=\frac{4y^3}{(1-x^4)},$$
com $0<x<y<1$.
:::

::: {#exr-}
Suponha que

$$f(x,y)=\frac{1}{2\pi}\exp\left\{−\frac{1}{2}(x^2+2y^2−2xy)\right\},$$
com $(x,y)\in\mathbb{R}^2$. Encontre a densidade de $X|Y=y$.
:::

## Função de vetores aleatórios contínuos

Suponha que $X$  é uma variável aleatória contínua e $g(.)$
 uma função real e contínua. Considerando a variável aleatória $Y=g(X)$, teremos que

$$P(Y\in A)=P(g(X)\in A)=\int_{x:g(x)\in A}f_X(x)dx.$$

Em particular,

$$F_Y(y)=P(Y\leq y)=P(g(X)\leq y)=\int_{x:g(x)\leq y}f_X(x)dx.$$

Agora, suponha $g(.)$ possui inversa. Então, podemos utilizar o método integral por substituição. Fazendo $u=g(x)$, teremos que $x=g^{−1}(u)$ e $dx=\frac{d}{du}g^{−1}(u)du$. Além disso,

$$\{x:g(x)\leq y\}\equiv\{u\leq y\},$$
o que implica em

$$F_Y(y)=\int_{-\infty}^y f_X(g^{−1}(u))\left|\frac{d}{du}g^{−1}(u)\right|du$$
logo,
$$f_Y(y)=f_X(g^{−1}(y))\left|\frac{d}{dy}g^{−1}(y)\right|.$$
O termo dentro do módulo é denominado **Jacobiano da transformação** e a obtenção da densidade por esse método é denominada **método do Jacobiano**.

::: {#exm-}
Suponha que $X\sim\hbox{Normal}(0,1)$. Considere a transformação $Y=e^{X}$. Como $g^{-1}(y)=\log(y)$, teremos que


$$f_Y(y)=f_X(\log y )\left|\frac{d}{dy}\log y\right|=\frac{1}{y\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{1}{2}\log y^2}.$$
Essa distribuição é denominada Lognormal(0,1).
:::


Assim como no caso discreto, a extensão para vetores também é natural. Seja $\textbf{X}$
 um vetor aleatório de comprimento $n$
 e considere a nova variável $\textbf{Y}=g(X)$, onde $g:\mathbb{R}^n\rightarrow \mathbb{R}^m$
 é uma função real. Então 

$$P(\textbf{Y}\in A)=P(g(\textbf{X})\in A)=\int_{\{\textbf{x}:g(\textbf{x})\in A\}}f_\textbf{X}(\textbf{x})d\textbf{x}.$$

Agora, suponha que $g(.)$ possui inversa (o que implica que $g:\mathbb{R}^n\rightarrow \mathbb{R}^n$). Então, pelo método da integral por substituição, teremos que $\textbf{u}=g^{-1}(\textbf{y})$, $d\textbf{x}=|\mathcal{J}g^{-1}(\textbf{u})|d\textbf{u}$ e $\{\textbf{x}:g(\textbf{x})\in A\}=\{\textbf{u}\in A\}$, o que implica em

$$P(\textbf{Y}\in A)=\int_{A}f_\textbf{X}(g^{-1}(\textbf{u})|\mathcal{J}g^{-1}(\textbf{u})|d\textbf{u}.$$

onde $\mathcal{J}g^{-1}(\textbf{u})$ é denominada matriz Jacobiana, cujo o elemento $(i,j)$ é dado por
$$\frac{\partial^2}{\partial u_i\partial u_j}g^{-1}(\textbf{u}).$$

Em particular, teremos que

$$F_{\textbf{Y}}(\textbf{y})=\int_{-\infty}^{y_1}\cdots \int_{-\infty}^{y_n}f_\textbf{X}(g^{-1}(\textbf{u}))|\mathcal{J}g^{-1}(\textbf{u})|d\textbf{u}.$$

Portanto, concluímos que
$$f_\textbf{Y}(\textbf{y})=f_\textbf{X}(g^{−1}(\textbf{y}))|\mathcal{J}g^{-1}(\textbf{y})|.$$

::: {#exm-}
Sejam $X_1$ e $X_2$ variáveis aleatórias independentes com distribuição Normal(0,1). Vamos encontrar a função densidade conjunta de $\textbf{Y}=(X_1+X_2,Y2=X_1−X_2)$.


Primeiro, temos que encontrar a função inversa:

$$\begin{array}{c}
Y_1=X_1+X_2\\
Y_2=X_1-X_2\\
\end{array} \Leftrightarrow \begin{array}{c}X_1=0,5(Y_1+Y_2)\\ X_2=0,5(Y_1-Y_2)\end{array}$$

e o Jacobiano da transformação é dado por

$$\mathcal{J}g^{-1}(\textbf{y})=\left[\begin{array}{cc} 0,5 & 0,5 \\ 0,5 & - 0,5 \end{array}\right],$$

cujo determinante é igual a 1/2. Logo,

$$\begin{align}f_\textbf{Y}(\textbf{y})&=f_{X_1}(0,5(y_1+y_2)f_{X_2}(0,5(y_1−y2_2)\frac{1}{2}=\frac{1}{4\pi}e^{-\frac{1}{8}[(y_1-y_2)^2+(y_1+y_2)^2]}\\&=\frac{1}{4\pi}e^{-\frac{1}{4}(y_1^2+y_2^2)}\end{align}$$
Podemos notar que a densidade conjunta fatora em duas normais, ou seja $Y_1$
 e $Y2_$ são independentes com marginais Normal(0,2).
:::


:::{#exr-}
Sejam $X_1$ e $X_2$
 variáveis aleatórias independentes com distribuição Normal(0,1).

a) Encontre a função densidade conjunta de $Y_1=aX_1+X_2$
 e $Y_2=X_1−X_2$, onde $a$
 é uma constante.

b) Quais são os valores de $a$
 tais que $Y_1$
 é independente de $Y_2$?
:::


::: {#exm-}
Sejam $X$
 e $Y$
 variáveis aleatórias independentes com distribuição Exponencial(1). Vamos determinar a distribuição conjunta de $U=X+Y$
 e $V=Y/X$
.

Antes de prosseguirmos, é importante relembrar alguns resultados sobre funções indicadoras.

Seja I(x∈A)
 a função indicadora, onde
I(x∈A)={1,0, se x∈A em caso contrário.
Em particular, se x∈(a,b)
, podemos escrever I(a<x<b)
. Então, é verdade que

I(a1<x<b1)I(a2<x<b2)=I(max{a1,a2}<x<min{b1,b2}).

<div class="alert alert-success>
∫RI(a<x<b)h(x)dx=∫bah(x)dx.
Considere o agora que g:Rm→Rn
, onde m>n
. Nesse caso, Y=g(X)
 ainda é um vetor aleatório, mas podemos aplicar o método discutido nesta seção porque g(.)
 não tem inversa. Neste caso, adicionamos um vetor W=h(X)
 de dimensão m−n
 tal que a função g∗(X)=(g(X),h(X))
 tenha inversa. Então, obtemos a densidade conjunta de (Y,W)
 através do método discutido anteriormente, ou seja

fY,W(y,w)=fX(g∗−1(y,w))|J(y,w)|.
Em seguida, podemos encontrar a densidade conjunta de Y
 integrando a conjunta acima em W
:

fY(y)=∫fX(g∗−1(y,w))|J(y,w)|dw.
Exemplo. Sejam X1
 e X2
 variáveis aleatórias independentes com distribuição Exponencial(1). Vamos encontrar a densidade de Y=X1+X2
.

Note que não há inversa (ou seja, não é possível escrever X1
 e X2
 como função apenas de Y
). Vamos introduzir a variável auxilar W=X2
. Então,

{Y=X1+X2W=X2⇒{X1=Y−WX2=W

O jacobiano da transformação será
J(y,w)=∣∣∣10−11∣∣∣=1
e

fY,W(y,w)=fX1,X2(y−w,w)|J(y,w)|=fX1(y−w)fX2(w)
Lembremos que a densidade da Exponencial(1) é dada por
fX(x)=e−x,
para x>0
. Isso é o mesmo que escrever
fX(x)=e−xI(x>0).
Agora, podemos escrever a densidade conjunta de (Y,W):
fY,W(y,w)=e−(y−w)I(y−w>0)e−wI(w>0)=e−yI(y−w>0)I(w>0).
Vamos encontrar a marginal de Y
 integrando o resultado acima em w:
 
 $$fY(y)=∫e−yI(y−w>0)I(w>0)dw=∫e−yI(w<y)I(0<w)dw=∫e−yI(−∞<w<y)I(0<w<∞)dw=∫e−yI(max{−∞,0}<w<min{y,∞})dw=∫e−yI(0<w<y)dw=∫y0e−ydw=e−y∫y0dw=ye−y.$$

Exercício
Sejam X1
 e X2
 variáveis aleatórias independentes com distribuição Uniforme(0,1). Encontre a distribuição de Y=X1+X2
.
Solução
Considere a variável auxiliar W=X1
. Neste caso,
X1X2=W,=Y−W.
e o Jacobiano da transformação será
∣∣∣∣∂x1∂y∂x2∂y∂x1∂w∂x2∂w∣∣∣∣=∣∣∣011−1∣∣∣=1

Como
fX1,X2(x1,x2)=fX1(x1)fX2(x2)=1
se 0<x<1
 e 0<y<1
 e 0 em caso contrário, teremos que

fY,W(y,w)=fX1,X2(w,y−w)J(y,w)=I(0<w<1)I(0<y−w<1),

se 0<w<1
 e 0<y−w<1
 e 0 em caso contrário.

Agora, vamos encontrar a densidade de Y
:

fY(y)=∫RI(0<w<1)I(0<y−w<1)dw=∫RI(0<w<1)I(y−1<w<y)dw=∫RI(max{0,y−1}<w<min{1,y})dw=∫min{1,y}max{0,y−1}1dw=min{1,y}−max{0,y−1},

se 0<y<2
 e zero em caso contrário.
